* General Aviation
* Drones
* Integration

* Privacy policy 

Datenschutzerklärung
====================

Mit dieser **Datenschutzerklärung** informieren wir, welche Personendaten wir im Zusammenhang mit unseren **Aktivitäten und Tätigkeiten** einschliesslich unserer **Website** bearbeiten. Wir informieren insbesondere, wofür, wie und wo wir welche Personendaten bearbeiten. Wir informieren ausserdem über die Rechte von Personen, deren Daten wir bearbeiten.

Für einzelne oder zusätzliche Aktivitäten und Tätigkeiten können weitere Datenschutzerklärungen sowie sonstige rechtliche Dokumente wie Allgemeine Geschäftsbedingungen (AGB), Nutzungsbedingungen oder Teilnahmebedingungen gelten.

1\. Kontaktadressen
-------------------

Verantwortung für die Bearbeitung von Personendaten:

**Urban Mäder**  
Flarm Technology AG  
Industriestrasse 49  
CH-6300 Zug

Wir weisen darauf hin, wenn es im Einzelfall andere Verantwortliche für die Bearbeitung von Personendaten gibt.

2\. Begriffe und Rechtsgrundlagen
---------------------------------

### 2.1 Begriffe

**Personendaten** sind _alle_ Angaben, die sich auf eine bestimmte oder bestimmbare natürliche Person beziehen. Eine **betroffene Person** ist eine Person, über die wir Personendaten bearbeiten.

**Bearbeiten** umfasst _jeden_ Umgang mit Personendaten, _unabhängig_ von den angewandten Mitteln und Verfahren, beispielsweise das Abfragen, Abgleichen, Anpassen, Archivieren, Aufbewahren, Auslesen, Bekanntgeben, Beschaffen, Erfassen, Erheben, Löschen, Offenlegen, Ordnen, Organisieren, Speichern, Verändern, Verbreiten, Verknüpfen, Vernichten und Verwenden von Personendaten.

### 2.2 Rechtsgrundlagen

Wir bearbeiten Personendaten im Einklang mit dem schweizerischen Datenschutzrecht wie insbesondere dem [Bundesgesetz über den Datenschutz](https://www.fedlex.admin.ch/eli/oc/2022/491/de) (Datenschutzgesetz, DSG) und der [Verordnung über den Datenschutz](https://www.fedlex.admin.ch/eli/oc/2022/568/de) (Datenschutzverordnung, DSV).

3\. Art, Umfang und Zweck
-------------------------

Wir bearbeiten jene Personendaten, die _erforderlich_ sind, um unsere Aktivitäten und Tätigkeiten dauerhaft, nutzerfreundlich, sicher und zuverlässig ausüben zu können. Solche Personendaten können insbesondere in die Kategorien von Bestandes- und Kontaktdaten, Browser- und Gerätedaten, Inhaltsdaten, Meta- bzw. Randdaten und Nutzungsdaten, Standortdaten, Verkaufsdaten sowie Vertrags- und Zahlungsdaten fallen.

Wir bearbeiten Personendaten während jener _Dauer_, die für den jeweiligen Zweck bzw. die jeweiligen Zwecke oder gesetzlich erforderlich ist. Personendaten, deren Bearbeitung nicht mehr erforderlich ist, werden anonymisiert oder gelöscht.

Wir können Personendaten _durch Dritte_ bearbeiten lassen. Wir können Personendaten gemeinsam mit Dritten bearbeiten oder an Dritte übermitteln. Bei solchen Dritten handelt es sich insbesondere um spezialisierte Anbieter, deren Leistungen wir in Anspruch nehmen. Wir gewährleisten auch bei solchen Dritten den Datenschutz.

Wir bearbeiten Personendaten _grundsätzlich_ nur mit Einwilligung der betroffenen Personen. Sofern und soweit die Bearbeitung aus anderen rechtlichen Gründen zulässig ist, können wir darauf verzichten, eine Einwilligung einzuholen. Wir können Personendaten beispielsweise ohne Einwilligung bearbeiten, um einen Vertrag zu erfüllen, um rechtlichen Verpflichtungen nachzukommen oder um überwiegende Interessen zu wahren.

In diesem Rahmen bearbeiten wir insbesondere Angaben, die eine betroffene Person bei der Kontaktaufnahme – beispielsweise per Briefpost, E-Mail, Instant Messaging, Kontaktformular, Social Media oder Telefon – oder bei der Registrierung für ein Nutzerkonto _freiwillig_ an uns übermittelt. Wir können solche Angaben beispielsweise in einem Adressbuch oder mit vergleichbaren Hilfsmitteln speichern. Wenn wir Daten über andere Personen übermittelt erhalten, sind die übermittelnden Personen verpflichtet, den Datenschutz gegenüber diesen Personen zu gewährleisten sowie die Richtigkeit dieser Personendaten sicherzustellen.

Wir bearbeiten ausserdem Personendaten, die wir von Dritten erhalten, aus öffentlich zugänglichen Quellen beschaffen oder bei der Ausübung unserer Aktivitäten und Tätigkeiten erheben, sofern und soweit eine solche Bearbeitung aus rechtlichen Gründen zulässig ist.

4\. Personendaten im Ausland
----------------------------

Wir bearbeiten Personendaten _grundsätzlich_ in der Schweiz. Wir können Personendaten aber auch in andere Staaten bekanntgeben bzw. exportieren, insbesondere um sie dort zu bearbeiten oder bearbeiten zu lassen.

Wir können Personendaten in alle [Staaten und Territorien auf der Erde](https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_Staaten_der_Erde#Tabelle) sowie anderswo im [Universum](https://www.datenschutzpartner.ch/2022/04/23/datenschutzerklaerung-daten-export-universum-mond/) bekanntgeben, sofern das dortige Recht gemäss [Beschluss des Schweizerischen Bundesrates](https://steigerlegal.ch/2022/09/10/ndsg-schweiz-staatenliste/) einen angemessenen Datenschutz gewährleistet.

Wir können Personendaten in Staaten, deren Recht keinen angemessenen Datenschutz gewährleistet, bekanntgeben, sofern aus anderen Gründen ein geeigneter Datenschutz gewährleistet ist. Ein geeigneter Datenschutz kann beispielsweise durch entsprechende vertragliche Vereinbarungen, auf Grundlage von Standard­datenschutzklauseln oder mit anderen geeigneten Garantien gewährleistet sein. Ausnahmsweise können wir Personendaten in Staaten ohne angemessenen oder geeigneten Datenschutz exportieren, wenn dafür die besonderen datenschutz­rechtlichen Voraussetzungen erfüllt sind, beispielsweise die ausdrückliche Einwilligung der betroffenen Personen oder ein unmittelbarer Zusammenhang mit dem Abschluss oder der Abwicklung eines Vertrages. Wir geben betroffenen Personen auf Nachfrage gerne Auskunft über allfällige Garantien oder liefern eine Kopie von Garantien.

5\. Rechte von betroffenen Personen
-----------------------------------

### 5.1 Datenschutzrechtliche Ansprüche

Wir gewähren betroffenen Personen sämtliche Ansprüche gemäss dem anwendbaren Datenschutzrecht. Betroffene Personen verfügen insbesondere über folgende Rechte:

* **Auskunft:** Betroffene Personen können Auskunft verlangen, ob wir Personendaten über sie bearbeiten, und falls ja, um welche Personendaten es sich handelt. Betroffene Personen erhalten ferner jene Informationen, die erforderlich sind, um ihre datenschutzrechtlichen Ansprüche geltend zu machen und Transparenz zu gewährleisten. Dazu zählen die bearbeiteten Personendaten als solche, aber unter anderem auch Angaben zum Bearbeitungszweck, zur Dauer der Aufbewahrung, zu einer allfälligen Bekanntgabe bzw. einem allfälligen Export von Daten in andere Staaten und zur Herkunft der Personendaten.
* **Berichtigung und Einschränkung:** Betroffene Personen können unrichtige Personendaten berichtigen, unvollständige Daten vervollständigen und die Bearbeitung ihrer Daten einschränken lassen.
* **Löschung und Widerspruch:** Betroffene Personen können Personendaten löschen lassen («Recht auf Vergessen») und der Bearbeitung ihrer Daten mit Wirkung für die Zukunft widersprechen.
* **Datenherausgabe und Datenübertragung:** Betroffene Personen können die Herausgabe von Personendaten oder die Übertragung ihrer Daten an einen anderen Verantwortlichen verlangen.

Wir können die Ausübung der Rechte von betroffenen Personen im rechtlich zulässigen Rahmen aufschieben, einschränken oder verweigern. Wir können betroffene Personen auf allenfalls zu erfüllende Voraussetzungen für die Ausübung ihrer datenschutzrechtlichen Ansprüche hinweisen. Wir können beispielsweise die Auskunft mit Verweis auf Geschäftsgeheimnisse oder den Schutz anderer Personen ganz oder teilweise verweigern. Wir können beispielsweise auch die Löschung von Personendaten mit Verweis auf gesetzliche Aufbewahrungspflichten ganz oder teilweise verweigern.

Wir können für die Ausübung der Rechte _ausnahmsweise_ Kosten vorsehen. Wir informieren betroffene Personen vorgängig über allfällige Kosten.

Wir sind verpflichtet, betroffene Personen, die Auskunft verlangen oder andere Rechte geltend machen, mit angemessenen Massnahmen zu identifizieren. Betroffene Personen sind zur Mitwirkung verpflichtet.

### 5.2 Recht auf Beschwerde

Betroffene Personen haben das Recht, ihre datenschutzrechtlichen Ansprüche auf dem Rechtsweg durchzusetzen oder Beschwerde bei einer zuständigen Datenschutz-Aufsichtsbehörde zu erheben.

Datenschutz-Aufsichtsbehörde für private Verantwortliche und Bundesorgane in der Schweiz ist der [Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragte](https://www.edoeb.admin.ch/) (EDÖB).

6\. Datensicherheit
-------------------

Wir treffen geeignete technische und organisatorische Massnahmen, um eine dem jeweiligen Risiko angemessene Datensicherheit zu gewährleisten. Wir können aber keine absolute Datensicherheit gewährleisten.

Der Zugriff auf unsere Website erfolgt mittels Transportverschlüsselung (SSL / TLS, insbesondere mit dem Hypertext Transfer Protocol Secure, abgekürzt HTTPS). Die meisten Browser kennzeichnen Transportverschlüsselung mit einem Vorhängeschloss in der Adressleiste.

Unsere digitale Kommunikation unterliegt – wie _grundsätzlich_ jede digitale Kommunikation – der Massenüberwachung ohne Anlass und Verdacht sowie sonstiger Überwachung durch Sicherheitsbehörden in der Schweiz, im übrigen Europa, in den Vereinigten Staaten von Amerika (USA) und in anderen Staaten. Wir können keinen direkten Einfluss auf die entsprechende Bearbeitung von Personendaten durch Geheimdienste, Polizeistellen und andere Sicherheitsbehörden nehmen.

7\. Nutzung der Website
-----------------------

### 7.1 Cookies

Wir können Cookies verwenden. Bei Cookies – eigenen Cookies (First-Party-Cookies) als auch Cookies von Dritten, deren Dienste wir nutzen (Third-Party-Cookies) – handelt es sich um Daten, die im Browser gespeichert werden. Solche gespeicherten Daten müssen nicht auf traditionelle Cookies in Textform beschränkt sein.

Cookies können im Browser temporär als «Session Cookies» oder für einen bestimmten Zeitraum als sogenannte permanente Cookies gespeichert werden. «Session Cookies» werden automatisch gelöscht, wenn der Browser geschlossen wird. Permanente Cookies haben eine bestimmte Speicherdauer. Cookies ermöglichen insbesondere, einen Browser beim nächsten Besuch unserer Website wiederzuerkennen und dadurch beispielsweise die Reichweite unserer Website zu messen. Permanente Cookies können aber beispielsweise auch für Online-Marketing verwendet werden.

Cookies können in den Browser-Einstellungen jederzeit ganz oder teilweise deaktiviert sowie gelöscht werden. Ohne Cookies steht unsere Website allenfalls nicht mehr in vollem Umfang zur Verfügung. Wir ersuchen – mindestens sofern und soweit erforderlich – aktiv um die ausdrückliche Einwilligung in die Verwendung von Cookies.

Bei Cookies, die für die Erfolgs- und Reichweitenmessung oder für Werbung verwendet werden, ist für zahlreiche Dienste ein allgemeiner Widerspruch («Opt-out») über die [AdChoices](https://youradchoices.ca/) (Digital Advertising Alliance of Canada), die [Network Advertising Initiative](https://optout.networkadvertising.org/) (NAI), [YourAdChoices](https://optout.aboutads.info/) (Digital Advertising Alliance) oder [Your Online Choices](https://www.youronlinechoices.com/ch-de/praferenzmanagement) (European Interactive Digital Advertising Alliance, EDAA) möglich.

### 7.2 Server-Logdateien

Wir können für jeden Zugriff auf unsere Website nachfolgende Angaben erfassen, sofern diese von Ihrem Browser an unsere Server-Infrastruktur übermittelt werden oder von unserem Webserver ermittelt werden können: Datum und Zeit einschliesslich Zeitzone, Internet Protocol (IP)-Adresse, Zugriffsstatus (HTTP-Statuscode), Betriebssystem einschliesslich Benutzeroberfläche und Version, Browser einschliesslich Sprache und Version, aufgerufene einzelne Unter-Seite unserer Website einschliesslich übertragener Datenmenge, zuletzt im gleichen Browser-Fenster aufgerufene Webseite (Referer bzw. Referrer).

Wir speichern solche Angaben, die auch Personendaten darstellen können, in Server-Logdateien. Die Angaben sind erforderlich, um unsere Website dauerhaft, nutzerfreundlich und zuverlässig bereitstellen sowie um die Datensicherheit und damit insbesondere den Schutz von Personendaten sicherstellen zu können – auch durch Dritte oder mit Hilfe von Dritten.

### 7.3 Zählpixel

Wir können Zählpixel auf unserer Website verwenden. Zählpixel werden auch als Web-Beacons bezeichnet. Bei Zählpixeln – auch von Dritten, deren Dienste wir nutzen – handelt es sich um kleine, üblicherweise nicht sichtbare Bilder, die beim Besuch unserer Website automatisch abgerufen werden. Mit Zählpixeln können die gleichen Angaben wie in Server-Logdateien erfasst werden.

### 7.4 Kommentare

Wir ermöglichen Ihnen, Kommentare auf unserer Website zu veröffentlichen. In diesem Rahmen bearbeiten wir insbesondere jene Angaben, die eine kommentierende Person selbst an uns übermittelt, aber auch die verwendete Internet Protocol (IP)-Adresse sowie Datum und Zeit. Diese Angaben werden benötigt, um die Veröffentlichung von Kommentaren zu ermöglichen sowie um den Schutz vor Missbrauch sicherstellen zu können, was in unserem überwiegenden berechtigten Interesse liegt.

8\. Benachrichtigungen und Mitteilungen
---------------------------------------

Wir versenden Benachrichtigungen und Mitteilungen per E-Mail und über andere Kommunikationskanäle wie beispielsweise Instant Messaging oder SMS.

### 8.1 Erfolgs- und Reichweitenmessung

Benachrichtigungen und Mitteilungen können Weblinks oder Zählpixel enthalten, die erfassen, ob eine einzelne Mitteilung geöffnet wurde und welche Weblinks dabei angeklickt wurden. Solche Weblinks und Zählpixel können die Nutzung von Benachrichtigungen und Mitteilungen auch personenbezogen erfassen. Wir benötigen diese statistische Erfassung der Nutzung für die Erfolgs- und Reichweitenmessung, um Benachrichtigungen und Mitteilungen aufgrund der Bedürfnisse und Lesegewohnheiten der Empfängerinnen und Empfänger effektiv und nutzerfreundlich sowie dauerhaft, sicher und zuverlässig versenden zu können.

### 8.2 Einwilligung und Widerspruch

Sie müssen _grundsätzlich_ in die Verwendung Ihrer E-Mail-Adresse und Ihrer sonstigen Kontaktadressen ausdrücklich einwilligen, es sei denn, die Verwendung ist aus anderen rechtlichen Gründen zulässig. Für eine allfällige Einwilligung verwenden wir nach Möglichkeit das «Double Opt-in»-Verfahren, das heisst, Sie erhalten eine E-Mail mit einem Weblink, den Sie zur Bestätigung anklicken müssen, damit kein Missbrauch durch unberechtigte Dritte erfolgen kann. Wir können solche Einwilligungen einschliesslich Internet Protocol (IP)-Adresse sowie Datum und Zeit aus Beweis- und Sicherheitsgründen protokollieren.

Sie können _grundsätzlich_ dem Erhalt von Benachrichtigungen und Mitteilungen wie beispielsweise Newslettern jederzeit widersprechen. Mit einem solchen Widerspruch können Sie gleichzeitig der statistischen Erfassung der Nutzung für die Erfolgs- und Reichweitenmessung widersprechen. Vorbehalten bleiben erforderliche Benachrichtigungen und Mitteilungen im Zusammenhang mit unseren Aktivitäten und Tätigkeiten.

### 8.3 Dienstleister für Benachrichtigungen und Mitteilungen

Wir versenden Benachrichtigungen und Mitteilungen mit Hilfe von spezialisierten Dienstleistern.

Wir nutzen insbesondere:

* **[CleverReach:](https://www.cleverreach.com/)** E-Mail-Marketing-Plattform; Anbieterin: CleverReach GmbH & Co. KG (Deutschland); Angaben zum Datenschutz: [«Datenschutz und Sicherheit»](https://www.cleverreach.com/de-de/datenschutz-und-sicherheit/), [Datenschutzerklärung](https://www.cleverreach.com/de-de/datenschutz/), Angaben zum Datenschutz: [«Datensicherheit»](https://www.cleverreach.com/de-de/datensicherheit/).
* **[SendGrid:](https://sendgrid.com/marketing/sendgrid-services-de/)** Plattform für Transaktions-E-Mails («E-Mail-Versand ganz einfach»); Anbieterinnen: Twilio Inc. (USA) / Twilio Ireland Limited (Irland); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.twilio.com/legal/privacy).

9\. Social Media
----------------

Wir sind auf Social Media-Plattformen und anderen Online-Plattformen präsent, um mit interessierten Personen kommunizieren sowie über unsere Aktivitäten und Tätigkeiten informieren zu können. Im Zusammenhang mit solchen Plattformen können Personendaten auch ausserhalb der Schweiz bearbeitet werden.

Es gelten jeweils auch die Allgemeinen Geschäftsbedingungen (AGB) und Nutzungsbedingungen sowie Datenschutzerklärungen und sonstigen Bestimmungen der einzelnen Betreiber solcher Plattformen. Diese Bestimmungen informieren insbesondere über die Rechte von betroffenen Personen direkt gegenüber der jeweiligen Plattform, wozu beispielsweise das Recht auf Auskunft zählt.

10\. Dienste von Dritten
------------------------

Wir nutzen Dienste von spezialisierten Dritten, um unsere Aktivitäten und Tätigkeiten dauerhaft, nutzerfreundlich, sicher und zuverlässig ausüben zu können. Mit solchen Diensten können wir unter anderem Funktionen und Inhalte in unsere Website einbetten. Bei einer solchen Einbettung erfassen die genutzten Dienste aus technisch zwingenden Gründen mindestens zeitweilig die Internet Protocol (IP)-Adressen der Nutzerinnen und Nutzer.

Für erforderliche sicherheitsrelevante, statistische und technische Zwecke können Dritte, deren Dienste wir nutzen, Daten im Zusammenhang mit unseren Aktivitäten und Tätigkeiten aggregiert, anonymisiert oder pseudonymisiert bearbeiten. Es handelt sich beispielsweise um Leistungs- oder Nutzungsdaten, um den jeweiligen Dienst anbieten zu können.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Dienste von Google:](https://about.google/products/)** Anbieterinnen: Google LLC (USA) / Google Ireland Limited (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) und in der Schweiz; Allgemeine Angaben zum Datenschutz: [«Grundsätze zu Datenschutz und Sicherheit»](https://safety.google/intl/de/principles/), [Datenschutzerklärung](https://policies.google.com/privacy?hl=de), [«Google ist der Einhaltung der anwendbaren Datenschutzgesetze verpflichtet»](https://privacy.google.com/intl/de/businesses/compliance/), [«Leitfaden zum Datenschutz in Google-Produkten»](https://policies.google.com/technologies/product-privacy?hl=de), [«Wie wir Daten von Websites oder Apps verwenden, auf bzw. in denen unsere Dienste genutzt werden» (Angaben von Google)](https://policies.google.com/technologies/partner-sites?hl=de), [«Von Google verwendete Cookie-Arten und sonstige Technologien»](https://policies.google.com/technologies/cookies?hl=de), [«Personalisierte Werbung» (Aktivierung / Deaktivierung / Einstellungen)](https://adssettings.google.com/).
* **[Dienste von Microsoft:](https://www.microsoft.com/de-ch)** Anbieterinnen: Microsoft Corporation (USA) / Microsoft Ireland Operations Limited (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR), in Grossbritannien und in der Schweiz; Allgemeine Angaben zum Datenschutz: [«Datenschutz bei Microsoft»](https://privacy.microsoft.com/de-de), [«Datenschutz und Privatsphäre (Trust Center)»](https://www.microsoft.com/de-ch/trust-center/privacy), [Datenschutzerklärung](https://privacy.microsoft.com/de-de/privacystatement), [Datenschutz-Dashboard (Daten- und Datenschutz-Einstellungen)](https://account.microsoft.com/account/privacy?lang=de-DE).

### 10.1 Digitale Infrastruktur

Wir nutzen Dienste von spezialisierten Dritten, um benötigte digitale Infrastruktur im Zusammenhang mit unseren Aktivitäten und Tätigkeiten in Anspruch nehmen zu können. Dazu zählen beispielsweise Hosting- und Speicherdienste von ausgewählten Anbietern.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Cloudflare:](https://www.cloudflare.com/de-de/)** Content Delivery Network (CDN); Cloudflare Inc. (USA); Angaben zum Datenschutz: [«Datenschutz»](https://www.cloudflare.com/de-de/trust-hub/privacy-and-data-protection/), [Datenschutzerklärung](https://www.cloudflare.com/de-de/privacypolicy/), [Cookie-Richtlinie](https://www.cloudflare.com/de-de/cookie-policy/).
* **[Hetzner:](https://www.hetzner.com/de/)** Hosting und sonstige Infrastruktur; Anbieterinnen: Hetzner Online GmbH / Hetzner Cloud GmbH (jeweils Deutschland); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.hetzner.com/de/legal/privacy-policy), [«Datenschutz FAQ»](https://docs.hetzner.com/de/general/general-terms-and-conditions/data-privacy-faq/).
* **[Hostpoint:](https://www.hostpoint.ch/)** Hosting; Anbieterin: Hostpoint AG (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.hostpoint.ch/hostpoint/kontakt-agb.html#datenschutz).
* **[Hoststar:](https://www.hoststar.ch/de)** Hosting; Anbieterin: Multimedia Networks AG (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.hoststar.ch/de/datenschutz), [«Datensicherheit bei Hoststar»](https://www.hoststar.ch/de/support/hosting/sicherheit/datensicherheit).
* **[Infomaniak:](https://www.infomaniak.com/de/)** Hosting; Anbieterin: INFOMANIAK NETWORK SA (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [«Infomaniak und der Schutz Ihrer personenbezogenen Daten»](https://www.infomaniak.com/de/agb/regelung-allgemeine-schutz-daten), [Datenschutzerklärung](https://www.infomaniak.com/de/agb/datenschutzrichtlinien), [Cookie-Richtlinie](https://www.infomaniak.com/de/agb/politik-nutzung-cookies), [«Zertifizierungen und Labels»](https://www.infomaniak.com/de/zertifizierungen).
* **[METANET:](https://www.metanet.ch/de)** Hosting; Anbieterin: METANET AG (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.metanet.ch/de/ueber-metanet/datenschutzerklaerung), [«Technisch-organisatorische Massnahmen»](https://www.metanet.ch/media/644/download/METANET_TOM_V1.1-2.pdf).
* **[Novatrend:](https://www.novatrend.ch/de/)** Hosting; Anbieterin: NovaTrend Services GmbH (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.novatrend.ch/de/datenschutz).

### 10.2 Social Media-Funktionen und Social Media-Inhalte

Wir nutzen Dienste und Plugins von Dritten, um Funktionen und Inhalte von Social Media-Plattformen einbetten zu können sowie um das Teilen von Inhalten auf Social Media-Plattformen und auf anderen Wegen zu ermöglichen.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Facebook (Soziale Plugins):](https://developers.facebook.com/products/social-plugins/)** Einbetten von Facebook-Funktionen und Facebook-Inhalten, zum Beispiel «Gefällt mir» («Like») oder «Teilen» («Share»); Anbieterinnen: Meta Platforms Ireland Limited (Irland) und [weitere Meta-Unternehmen](https://www.facebook.com/help/111814505650678) (unter anderem in den USA); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.facebook.com/policy.php).
* **[Instagram-Plattform:](https://developers.facebook.com/docs/instagram)** Einbetten von Instagram-Inhalten; Anbieterinnen: Meta Platforms Ireland Limited (Irland) und [weitere Meta-Unternehmen](https://www.facebook.com/help/111814505650678) (unter anderem in den USA); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung (Instagram)](https://help.instagram.com/519522125107875), [Datenschutzerklärung (Facebook)](https://www.facebook.com/policy.php).
* **[LinkedIn Consumer Solutions Platform:](https://docs.microsoft.com/linkedin/consumer/)** Einbetten von Funktionen und Inhalten von LinkedIn, zum Beispiel mit [Plugins](https://developer.linkedin.com/product-catalog/plugins) wie dem [«Share Plugin»](https://docs.microsoft.com/linkedin/consumer/integrations/self-serve/plugins/share-plugin); Anbieterin: Microsoft; LinkedIn-spezifische Angaben: [«Datenschutz» («Privacy»)](https://privacy.linkedin.com/), [Datenschutzerklärung](https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy), [Cookie-Richtlinie](https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy), [Cookie-Verwaltung / Widerspruch gegen E-Mail und SMS-Kommunikation von LinkedIn](https://www.linkedin.com/psettings/guest-controls), [Widerspruch gegen interessenbezogene Werbung](https://www.linkedin.com/psettings/guest-controls/retargeting-opt-out).
* **[TikTok (Social Plugins):](https://developers.tiktok.com/)** Einbetten von Funktionen und Inhalten von TikTok, zum Beispiel «Share to TikTok»; Anbieterinnen: TikTok Information Technologies UK Limited (Grossbritannien) und TikTok Technology Limited (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR), in Grossbritannien und in der Schweiz / TikTok Inc. (USA) für Nutzerinnen und Nutzer in den USA / TikTok Pte. Ltd. (Singapur) für Nutzerinnen und Nutzer im Rest der Welt; Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy-eea?lang=de), [«Datenschutzerklärung für jüngere Nutzerinnen und Nutzer» («Privacy Policy for Younger Users»)](https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy-for-younger-users), [Cookie-Richtlinie](https://www.tiktok.com/legal/cookie-policy?lang=de), [«Datenschutzerklärung und Cookie-Richtlinie für TikTok for Business» («TikTok for Business - Privacy and Cookie Policy»)](https://ads.tiktok.com/i18n/official/policy/privacy).
* **[Twitter für Websites:](https://developer.twitter.com/de/docs/twitter-for-websites)** Integration von Funktionen und Inhalten von Twitter, zum Beispiel eingebettete Tweets oder «Folgen»- und «Twittern»-Buttons; Twitter International Unlimited Company (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR), in Grossbritannien und in der Schweiz / X Corp. (USA) im Rest der Welt; Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://twitter.com/de/privacy), [«Zusätzliche Informationen zur Datenverarbeitung»](https://help.twitter.com/de/rules-and-policies/data-processing-legal-bases), [«Privatsphäre \[…\] bei Twitter für Websites»](https://help.twitter.com/de/twitter-for-websites-ads-info-and-privacy), [«Personalisierung basierend auf abgeleiteter Identität»](https://help.twitter.com/de/about-personalization-across-your-devices), [«Datenschutzkontrollen für personalisierte Anzeigen»](https://help.twitter.com/de/safety-and-security/privacy-controls-for-tailored-ads).

### 10.3 Kartenmaterial

Wir nutzen Dienste von Dritten, um Karten in unsere Website einbetten zu können.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Google Maps](https://www.google.com/maps)** einschliesslich **[Google Maps Platform:](https://cloud.google.com/maps-platform)** Kartendienst; Anbieterin: Google; Google Maps-spezifische Angaben: [«Wie Google Standortinformationen verwendet»](https://policies.google.com/technologies/location-data?hl=de).

### 10.4 Digitale Audio- und Video-Inhalte

Wir nutzen Dienste von spezialisierten Dritten, um das direkte Abspielen von digitalen Audio- und Video-Inhalten wie beispielsweise Musik oder Podcasts zu ermöglichen.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Vimeo:](https://vimeo.com/de/)** Video-Plattform; Anbieterin: Vimeo Inc. (USA); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://vimeo.com/privacy), [«Datenschutz»](https://vimeo.com/de/features/video-privacy).
* **[YouTube:](https://www.youtube.com/)** Video-Plattform; Anbieterin: Google; YouTube-spezifische Angaben: [«Datenschutz- und Sicherheitscenter»](https://support.google.com/youtube/topic/2803240?hl=de), [«Meine Daten auf YouTube»](https://support.google.com/youtube/answer/9315727?hl=de).

### 10.5 Schriftarten

Wir nutzen Dienste von Dritten, um ausgewählte Schriftarten sowie Icons, Logos und Symbole in unsere Website einbetten zu können.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Adobe Fonts:](https://fonts.adobe.com/)** Schriftarten; Anbieterinnen: Adobe Inc. (USA) für Nutzerinnen und Nutzer in Nordamerika / Adobe Systems Software Ireland Limited (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Rest der Welt; Angaben zum Datenschutz: [«Datenschutzzentrum von Adobe»](https://www.adobe.com/de/privacy.html), [Datenschutzerklärung (Adobe Fonts)](https://www.adobe.com/ch_de/privacy/policies/adobe-fonts.html), [Datenschutzerklärung (Adobe)](https://www.adobe.com/ch_de/privacy/policy.html), [«Fragen zum Datenschutz?»](https://www.adobe.com/ch_de/privacy/privacy-contact.html), [«Adobe-Datenschutzeinstellungen»](https://www.adobe.com/ch_de/privacy/opt-out.html).
* **[Font Awesome:](https://fontawesome.com/)** Icons und Logos; Anbieterin: Fonticons Inc. (USA); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://fontawesome.com/privacy).
* **[Google Fonts:](https://fonts.google.com/)** Schriftarten; Anbieterin: Google; Google Fonts-spezifische Angaben: [«Datenschutz und Google Fonts» («Privacy and Google Fonts»)](https://fonts.googleblog.com/2022/11/your-privacy-and-google-fonts.html), [«Datenschutz und Datenerfassung»](https://developers.google.com/fonts/faq/privacy?hl=de).

### 10.6 E-Commerce

Wir betreiben E-Commerce und nutzen Dienste von Dritten, um Dienstleistungen, Inhalte oder Waren erfolgreich anbieten zu können.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Shopware:](https://www.shopware.com/de/)** Open-Commerce-Plattform; Anbieterin: shopware AG (Deutschland); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.shopware.com/de/datenschutz/).

### 10.7 Zahlungen

Wir nutzen spezialisierte Dienstleister, um Zahlungen unserer Kundinnen und Kunden sicher und zuverlässig abwickeln zu können. Für die Abwicklung von Zahlungen gelten ergänzend die Rechtstexte der einzelnen Dienstleister wie Allgemeine Geschäftsbedingungen (AGB) oder Datenschutzerklärungen.

Wir nutzen insbesondere:

* **[PostFinance:](https://www.postfinance.ch/de/unternehmen/produkte/einkassieren/onlineshop/e-payment-zahlungsarten.html)** E-Payment-Lösungen; Anbieterin: PostFinance AG (Schweiz); Angaben zum Datenschutz: [«Rechtliche Hinweise und Barrierefreiheit»](https://www.postfinance.ch/de/detail/rechtliches-barrierefreiheit.html), [«Datenschutz» (einschliesslich Datenschutzerklärungen)](https://www.postfinance.ch/de/detail/data.html).

### 10.8 Werbung

Wir nutzen die Möglichkeit, gezielt **Werbung für unsere Aktivitäten und Tätigkeiten** bei Dritten wie beispielsweise Social Media-Plattformen und Suchmaschinen anzeigen zu lassen.

Wir möchten mit solcher Werbung insbesondere Personen erreichen, die sich für unsere Aktivitäten und Tätigkeiten bereits interessieren oder sich dafür interessieren könnten (**Remarketing** und **Targeting**). Dafür können wir entsprechende – allenfalls auch personenbezogene – Angaben an Dritte, die solche Werbung ermöglichen, übermitteln. Wir können ausserdem feststellen, ob unsere Werbung erfolgreich ist, das heisst insbesondere, ob sie zu Besuchen auf unserer Website führt **(Conversion Tracking)**.

Dritte, bei denen wir werben und wo Sie als Nutzerin oder Nutzer angemeldet sind, können die Nutzung unserer Website allenfalls Ihrem dortigen Profil zuordnen.

Wir nutzen die Möglichkeit, **Werbung von Dritten** – _grundsätzlich_ gegen Entschädigung – in unsere Website einzubetten. Dritte, deren Werbung in unsere Website eingebettet ist und wo Sie als Nutzerin oder Nutzer angemeldet sind, können die Nutzung unserer Website allenfalls Ihrem dortigen Profil zuordnen.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Facebook-Werbung (Facebook Ads):](https://www.facebook.com/business/ads)** Social Media-Werbung; Anbieterinnen: Meta Platforms Ireland Limited (Irland) und [weitere Meta-Unternehmen](https://www.facebook.com/help/111814505650678) (unter anderem in den USA); Angaben zum Datenschutz: Remarketing und Targeting insbesondere mit dem **Facebook-Pixel** sowie **Custom Audiences** einschliesslich **Lookalike Audiences**, [Datenschutzerklärung](https://www.facebook.com/policy.php), [«Werbepräferenzen»](https://www.facebook.com/ads/preferences) (Anmeldung als Nutzerin oder Nutzer erforderlich).
* **[Google Ads:](https://ads.google.com/intl/de_de/home/)** Suchmaschinen-Werbung; Anbieterin: Google; Google Ads-spezifische Angaben: Werbung unter anderem aufgrund von Suchanfragen, wobei verschiedene Domainnamen – insbesondere doubleclick.net, googleadservices.com und googlesyndication.com – für Google Ads verwendet werden, [«Werbung» (Google)](https://policies.google.com/technologies/ads?hl=de), [«Warum sehe ich eine bestimmte Werbung?»](https://support.google.com/ads/answer/1634057?hl=de).
* **[Instagram Ads:](https://business.instagram.com/advertising/)** Social Media-Werbung; Anbieterinnen: Meta Platforms Ireland Limited (Irland) und [weitere Meta-Unternehmen](https://www.facebook.com/help/111814505650678) (unter anderem in den USA); Angaben zum Datenschutz: Remarketing und Targeting insbesondere mit **Facebook-Pixel** sowie **Custom Audiences** einschliesslich **Lookalike Audiences**, [Datenschutzerklärung (Instagram)](https://help.instagram.com/519522125107875), [Datenschutzerklärung (Facebook)](https://www.facebook.com/policy.php), [«Werbepräferenzen» (Instagram)](https://www.instagram.com/accounts/access_tool/ads_interests) (Anmeldung als Nutzerin oder Nutzer erforderlich), [«Werbepräferenzen» (Facebook)](https://www.facebook.com/ads/preferences) (Anmeldung als Nutzerin oder Nutzer erforderlich).
* **[LinkedIn Ads:](https://business.linkedin.com/marketing-solutions/ads)** Social Media-Werbung; Anbieterinnen: LinkedIn Corporation (USA) / LinkedIn Ireland Unlimited Company (Irland); Angaben zum Datenschutz: Remarketing und Targeting insbesondere mit dem **LinkedIn Insight Tag**, [«Datenschutz»](https://privacy.linkedin.com/), [Datenschutzerklärung](https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy), [Cookie-Richtlinie](https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy), [Widerspruch gegen personalisierte Werbung](https://www.linkedin.com/psettings/guest-controls/retargeting-opt-out).
* **[Snapchat Ads:](https://forbusiness.snapchat.com/)** Social Media-Werbung; Anbieterin: Snap Inc. (USA); Angaben zum Datenschutz: Remarketing und Targeting insbesondere mit dem [**Snap-Pixel**](https://forbusiness.snapchat.com/blog/the-snap-pixel-how-it-works-and-how-to-install-it)‚ [«Unser Datenschutzversprechen»](https://www.snap.com/de-DE/privacy/privacy-center), [«Erläuterungen zum Datenschutz»](https://www.snap.com/de-DE/privacy/your-privacy), [Datenschutzerklärung](https://www.snap.com/de-DE/privacy/privacy-policy), [Besondere Datenschutzerklärungen für einzelne Regionen und Staaten](https://www.snap.com/de-DE/privacy/state-region-information), unter anderem für den [Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) und Grossbritannien](https://www.snap.com/de-DE/privacy/eea-uk-privacy-notice), [«Datenschutz per Produkt» (einschliesslich Werbung)](https://www.snap.com/de-DE/privacy/privacy-by-product), [«Datenschutzeinstellungen»](https://support.snapchat.com/de-DE/a/privacy-settings2), [Cookie-Richtlinie](https://www.snap.com/cookie-policy), [Cookie-Einstellungen](https://www.snapchat.com/de-DE/cookie-settings).
* **[TikTok Ads:](https://ads.tiktok.com/)** Social Media-Werbung; Anbieterinnen: TikTok Information Technologies UK Limited (Grossbritannien) und TikTok Technology Limited (Irland) für Nutzerinnen und Nutzer im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR), in Grossbritannien und in der Schweiz / TikTok Inc. (USA) für Nutzerinnen und Nutzer in den USA / TikTok Pte. Ltd. (Singapur) für Nutzerinnen und Nutzer im Rest der Welt; Angaben zum Datenschutz: Remarketing und Targeting insbesondere mit dem [**TikTok-Pixel**](https://ads.tiktok.com/help/article?aid=9663), [Datenschutzerklärung](https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy-eea?lang=de), [«Datenschutzerklärung für jüngere Nutzerinnen und Nutzer» («Privacy Policy for Younger Users»)](https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy-for-younger-users), [Cookie-Richtlinie](https://www.tiktok.com/legal/cookie-policy?lang=de), [«Datenschutzerklärung und Cookie-Richtlinie für TikTok for Business» («TikTok for Business - Privacy and Cookie Policy»)](https://ads.tiktok.com/i18n/official/policy/privacy).

11\. Erweiterungen für die Website
----------------------------------

Wir verwenden Erweiterungen für unsere Website, um zusätzliche Funktionen nutzen zu können.

Wir verwenden insbesondere:

* **[Google reCAPTCHA:](https://www.google.com/recaptcha/)** Spamschutz (Unterscheidung zwischen erwünschten Kommentaren von Menschen und unerwünschten Kommentaren von Bots sowie Spam); Anbieterin: Google; Google reCAPTCHA-spezifische Angaben: [«Was ist reCAPTCHA?» («What is reCAPTCHA?»)](https://developers.google.com/recaptcha/).
* **[hCaptcha:](https://www.hcaptcha.com/)** Spamschutz (Unterscheidung zwischen erwünschten Kommentaren von Menschen und unerwünschten Kommentaren von Bots sowie Spam); Anbieterin: Intuition Machines Inc. (USA); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://www.hcaptcha.com/privacy), [«Ethik-Richtlinie für künstliche Intelligenz» («AI Ethics Policy»)](https://www.hcaptcha.com/ai-ethics).
* **[ShortPixel:](https://shortpixel.ai/)** Hosting und Optimierung von Bildern; Anbieterin: ID SCOUT SRL (Rumänien); Angaben zum Datenschutz: [Datenschutzerklärung](https://shortpixel.com/privacy), [«Rechtliches & Privatsphäre» («Legal & Privacy»)](https://help.shortpixel.com/category/318-legal-privacy).
* **[TinyPNG:](https://tinypng.com/)** Bild-Optimierung; Anbieterin: Tinify BV (Niederlande); Angaben zum Datenschutz: [«Nutzungsbedingungen» («Terms of Use»)](https://tinypng.com/terms).

12\. Erfolgs- und Reichweitenmessung
------------------------------------

Wir versuchen zu ermitteln, wie unser Online-Angebot genutzt wird. In diesem Rahmen können wir beispielsweise den Erfolg und die Reichweite unserer Aktivitäten und Tätigkeiten sowie die Wirkung von Verlinkungen Dritter auf unsere Website messen. Wir können aber beispielsweise auch ausprobieren und vergleichen, wie unterschiedliche Teile oder Versionen unseres Online-Angebotes genutzt werden («A/B-Test»-Methode). Aufgrund der Ergebnisse der Erfolgs- und Reichweitenmessung können wir insbesondere Fehler beheben, beliebte Inhalte stärken oder Verbesserungen an unserem Online-Angebot vornehmen.

Für die Erfolgs- und Reichweitenmessung werden in den meisten Fällen die Internet Protocol (IP)-Adressen von einzelnen Nutzerinnen und Nutzern gespeichert. IP-Adressen werden in diesem Fall _grundsätzlich_ gekürzt («IP-Masking»), um durch die entsprechende Pseudonymisierung dem Grundsatz der Datensparsamkeit zu folgen.

Bei der Erfolgs- und Reichweitenmessung können Cookies zum Einsatz kommen und Nutzerprofile erstellt werden. Allenfalls erstellte Nutzerprofile umfassen beispielsweise die besuchten einzelnen Seiten oder betrachteten Inhalte auf unserer Website, Angaben zur Grösse von Bildschirm oder Browser-Fenster und den – zumindest ungefähren – Standort. _Grundsätzlich_ werden allfällige Nutzerprofile ausschliesslich pseudonymisiert erstellt und nicht für die Identifizierung einzelner Nutzerinnen und Nutzer verwendet. Einzelne Dienste von Dritten, bei denen Nutzerinnen oder Nutzer angemeldet sind, können die Nutzung unseres Online-Angebotes allenfalls dem Nutzerkonto oder Nutzerprofil beim jeweiligen Dienst zuordnen.

Wir nutzen insbesondere:

* **[Google Analytics:](https://analytics.google.com/)** Erfolgs- und Reichweitenmessung; Anbieterin: Google; Google Analytics-spezifische Angaben: Messung auch über verschiedene Browser und Geräte hinweg **(Cross-Device Tracking)** sowie mit pseudonymisierten Internet Protocol (IP)-Adressen, die nur _ausnahmsweise_ vollständig an Google in den USA übertragen werden, [«Datenschutz»](https://support.google.com/analytics/answer/6004245), [«Browser Add-on zur Deaktivierung von Google Analytics»](https://tools.google.com/dlpage/gaoptout).
* **[Google Tag Manager:](https://marketingplatform.google.com/about/tag-manager/)** Einbindung und Verwaltung von sonstigen Diensten für die Erfolgs- und Reichweitenmessung sowie weiteren Diensten von Google als auch von Dritten; Anbieterin: Google; Google Tag Manager-spezifische Angaben: [«Mit Google Tag Manager erfasste Daten»](https://support.google.com/tagmanager/answer/9323295?hl=de); weitere Angaben zum Datenschutz finden sich bei den einzelnen eingebundenen und verwalteten Diensten.
* **[Matomo:](https://matomo.org/free-software/)** Erfolgs- und Reichweitenmessung; Anbieterin: Matomo (freie Open Source-Software); Angaben zum Datenschutz: Verwendung auf eigener Server-Infrastruktur sowie mit pseudonymisierten Internet Protocol (IP)-Adressen, [«Liste aller Matomo-Funktionen» («List of all Matomo Features»)](https://matomo.org/features/).

### \+ 60’000  
Aircraft  
trust FLARM

FLARM Technology AGIndustriestrasse 49  
CH-6300 Zug Schweiz  
+41 41 510 26 60 [info@flarm.com](mailto:info@flarm.com)
